\subsection{Teorema de Hindman}
\begin{definition}[semigrupo]
    Um semigrupo é um par $(E,\cdot)$ em que $E$ é um conjunto 
    e $\cdot:E\times E\to E$ é uma operação associativa, isto é, 
    tal que para quaisquer $a,b\in E$, temos:
    $$a\cdot (b\cdot c) = (a\cdot b)\cdot c.$$
\end{definition}
\begin{lemma}[Elemento idempotente em semigrupos]\label{lemma:idempotente}
    Seja $E$ um semigrupo Hausdorff-compacto tal que 
    para todo $g\in E$, a função 
    \begin{align*}
        \Psi_g:E&\to E\\
           f&\mapsto fg
    \end{align*}
    é contínua. Então existe $E$ contém um elemento $g$
    \emph{indepotente}, isto é, tal que $g^2 = g$.
\end{lemma}
\begin{proof}
    Defina 
    $$\cA = \{\emptyset\not=A\subseteq E: A\text{ é compacto e fechado 
    por $\cdot$}\}.$$
    Como $E\in \cA$, temos $\cA\not=\emptyset$. Seja 
    $\cC\subset \cA$ uma cadeia (pela operação de inclusão).
    Seja $L = \bigcap \cC$. Note que $L$ é não vazio, compacto 
    (pois todos os membros de $\cC$ também o são), e 
    fechado pelo produto. Logo $L\in \cA$, isto é, 
    $\cC$ tem um limitante inferior. Podemos portanto 
    aplicar o Lema de Zorn para concluir que existe 
    um membro minimal $A\in \cA$. 

    Fixe $g\in A$. Então $\emptyset = Ag \subseteq A$. 
    Ademais, $Ag$ é subsemigrupo de $A$, uma vez que 
    $$(fg)(f'g) = \underbrace{fgf'}_{\in A} g \in Ag,$$
    e $Ag$ é compacto pois $Ag = \Psi_g(A)$ e $\Psi_g$ é 
    contínua. Assim, a minimalidade de $A$ implica 
    $Ag = A$. Seja 
    $$B = \{f\in A: fg = g\}.$$
    Então $B\not=\emptyset$, uma vez que $g\in A = Ag$.
    Note que $B$ também é semigrupo pois 
    se $f,f'\in B$, então 
    $$(ff')g = f(f'g) = fg = g.$$
    Ademais, $B = \Psi_g(\{g\})$, também temos que 
    $B$ é fechado e, portanto, compacto. Pela minimalidade
    de $A$, segue que $A = B$. Mas como $g\in A$, 
    temos $g\in B$, isto é, $g$ é idempotente.
\end{proof}


Para a prova do Teorema de Hindman, consideraremos o 
conjunto~$\beta\NN$ de ultrafiltros sobre $\NN$ e 
denotaremos ultrafiltros como medidas $0-1$ aditivas.

%TODO:EXERCICIO
Dados $\mu,\nu\in\beta\NN$, a operação de adição 
$+:\beta\NN\times \beta\NN\to\beta\NN$ 
de adição (cuja existência foi provada em \ref{TODO}) é dada por
$$(\mu+\nu)(A) = \mu(\{n: \nu(A-n)=1\}).$$

%TODO:Exercicio
Note também 

\begin{theorem}[Hindman]
    Seja $k\geq 1$ e suponha que existem conjuntos 
    disjuntos $C_1, \dots, C_k\subset \NN = \{1,2,\dots\}$
    tais que 
    $$\NN = C_1 \cup \dots \cup C_k.$$
    Então existe $i$ e $X\subseteq C_i$, $|X|=\infty$, tal
    que $FS(X)\subseteq C_i$, onde 
    $$FS(X) = \left\{\sum_{x\in S} x: S\subseteq X, S\text{ finito }\right\}.$$
\end{theorem}
\begin{proof}
    Primeiro, observamos que $(\beta\NN, +)$ é um semigrupo e que a
    função 
    \begin{align*}
    \Psi_{\eta}:\beta\NN&\to\beta\NN \\
           \mu&\to \mu+\nu
    \end{align*} 
    é contínua para todo $\nu$.
    
    Então pelo Lema~\ref{lemma:idempotente}, existe $\mu\in \beta\NN$ tal que 
    $\mu + \mu = \mu$. Ademais, $\mu$ é não-principal, caso contrário teríamos 
    $\mu = \hat{n}$, $\mu+\mu=2\hat{n}\not= \mu$. 

    Sejam $A\subset\NN$ tal que $\mu(A)=1$ e 
    $A^* = \{n:\mu(A-n)=1\}$. Então 
    $$\mu(A^*) = (\mu + \mu)(A) = \mu(A) = 1.$$
    Fixe $a\in A\cap A^{*}$ e tome 
    $B = (A-a)\cap (A\setminus\{a\})$. Temos 
    $\mu(B)=1$ e $B\subseteq A$. 
    
    Logo, a partir de um conjunto $A$,
    com $\mu(A) = 1$, obtivémos $a\in A$ e $B\subset A\setminus\{a\}$, 
    com $\mu(B)=1$, 
    tais que 
    $$a + B\subset A.$$

    Suponha agora que $\NN = C_1\cup\dots\cup C_k$. 
    Então existe um único $i$ tal que 
    $\mu(C_i) = 1$. 
    Seja $A_1 = C_i$ e para todo $k\geq 1$, construímos
    $a_k\in A_k$ e $A_{k+1}\subset A_k\setminus\{a_k\}$
    como acima, isto é, tais que
    $$a_k + A_{k+1}\subseteq A_k\subseteq C_i.$$

    Agora basta notar que se tomarmos $X = \{a_1, a_2, \dots\}$, temos 
    $FS(X)\subseteq C_i$.
\end{proof}



